---
aid: 9025
zid: 129859
title: "明末福建的人口过剩不过剩？"
author: Sunyata
date: 2013-05-24 12:49:40+07:00
lastmod: 2013-05-24 23:25:00+07:00
---

Sunyata 于 2013-5-24 12:49:40 发表了：

如果人多的话，打下郑家以后可以在福建招移民到台湾去。我觉得这样可能比发电机计划要稳妥，至少水土不服的现象要少一些。

另外不知道明朝福建的经济怎么样？应该是不如广东的。但是刺桐之城泉州的威名似乎也还未堕，不知道能从福建捞点什么油水呢？

---

eumenes 于 2013-5-24 21:06:27 发表了：

_本帖最后由 eumenes 于 2013-5-24 21:06 编辑_

八山一水一分田，貌似从宋代起福建人地矛盾就很尖锐。

有明一代福建都是粮食输入的省份。

---

isdily 于 2013-5-24 21:34:10 发表了：

明末的福建因为垄断了对日贸易，油水丰厚的很，当然也可以说贫富差距很大，看你怎么理解了。

从 1622 年开始到 1644 年，福建出现几次大的自然灾害，这些人是后来郑芝龙移民数万到台湾的基本来源，说是按一个人给 3 两白银，3 口一头牛的方式送台湾的。

---

叶子鱼 于 2013-5-24 23:20:33 发表了：

_本帖最后由 叶子鱼 于 2013-5-24 23:21 编辑_

福建的人口是过剩的，但元老院是不大原意大规模引入福建人的

一是当地宗族势力强大，移民后也喜欢以乡籍、姓氏抱团。

二是，海南原来就是闽人的移民地，台湾更是，引入新的闽人，会使得这一系人口占优势，这是元老院不愿意看到的

之所以搞“发电机”计划，就是要用北方人口冲淡闽人的比例

---

专横跋扈蓝继宗 于 2013-5-24 23:25:52 发表了：

干脆去李朝招纳辽民

---
